日媒：貿易戰逼中共靠殺豬緩解大豆危機

【北京時間2018年11月28日訊】美國大豆是貿易戰的焦點，中共曾將其作為對付美國的所謂「殺手鐧」。不過這個「殺手鐧」對中國的傷害似乎更大，目前，大陸與大豆相關的產業均遭受重創。日媒稱，受影響嚴重的中國養豬戶稱，只能靠殺豬來緩解大豆危機。

將於11月30日召開的二十國集團（G20）峰會，最受各國關注的是美中之間的沒有爭端。外界認為，暫時還看不到能夠打開局面的因素，預計雙方會依然保持激烈的對抗態勢。

美國大豆在本次貿易戰中倍受關注，為了打擊美國總統川普（特朗普）的共和黨票倉，今年4月4日，中共將美國大豆作為美中貿易戰的所謂「殺手鐧」，加征報復性的25%關稅。

當時，大陸媒體還宣傳，中國並不擔心「這會對國內相關領域產生重大影響」。不過，短短几個月，有消息顯示，大豆「殺手鐧」的反作用已經讓中共擔心。

日媒《朝日新聞》11月28日報導稱，河南新鄉的農民們表示，「無法買到餵豬的飼料，沒辦法，只有靠殺掉來減少數量。」

自貿易戰開打後，美國大豆價格上升，中國國內大豆也上漲了10%，中國很多飼料生產產家面臨成本過高和大豆供應短缺的危機。

此前已經有很多經濟學者、分析人士警告，對美國大豆加征關稅會影響到中國的養殖業，提醒中共慎打大豆牌。

美國南卡羅萊納大學艾肯商學院教授謝田表示，美國對中國出口的大豆是很大的一項。中國有四億頭豬需要養，因為豬肉是中國百姓最主要的需求之一。所以這四億頭豬的圈養的話，需要大量的大豆，而中國已經不能自己提供了，消減美國大豆必然會引起強烈反彈。

此外，美國是最大的大豆供應國，中國不購買美國大豆，也很難找到別的替代方。近期，中國改從巴西進口大豆，但巴西大豆價格比美國還高，而且巴西的大豆庫存也比去年少了很多，預計將在2019年3月徹底枯竭，屆時價格將達到最高。

自由亞洲10月的報導稱，廣州市一名豬農表示，餵豬的飼料成份以大豆為主，所以近日購買大豆的成本增加，他亦感到很無奈。「（成本）貴了，有影響的，（飼料）貴了幾百元一噸，沒有得選擇這件事，成本就是高了。」

據悉，豆粕含有44%的粗蛋白，不僅容易獲得，而且價格適中，因此成為全世界最常見的豬、家禽和奶牛配合飼料的蛋白源。

廣州中山大學經濟系教授林江表示，由於家禽的飼料多以大豆成份為主，再加上美國大豆的質量比其他國家優良，中國無可奈何亦要向美國購買昂貴的大豆。

彭博社報導，兩艘滿載美國大豆的貨船「勞拉星」號及「金色皇后」，近日裝船完畢，運往中國的大豆約6.9萬噸，預計12月抵達中國。

除了養殖業報，中國龐大的大豆壓榨業也出現多年來最大規模的減產現象。已至少有20家大豆壓榨廠減產或停產。

7月中旬，中國民營企業家、被稱為「大豆王」的山東晨曦集團創始人邵仲毅，向當地法院申請破產。幾年前，這家公司曾是大陸最大的大豆進口民營企業之一，2012年晨曦集團共進口大豆551萬噸，約佔全國當年進口總量的十分之一。

（記者羅婷婷報導/責任編輯：文慧）

點止4億隻豬要養
14億啦